# Стартовый проект

## I. Настройка среды

### 1) Установка git и bash
Необходимо скачать с сайта [дистрибутив](https://gitforwindows.org) и установить его на ваш компьютер
### 2) Установка node.js
Необходимо скачать с сайта [дистрибутив](https://nodejs.org) и установить его на ваш компьютер

Для проверки установки node.js, выполнить команду: 
```bash
node -v
```
проверяем наличие установленной версии node.js
```bash
npm - v
```

команда проверки версии пакетного менеджера npm

### 3) Настройка переменных окружения
> __Переменные окружения__ — именованные __переменные__, содержащие текстовую информацию, которую могут использовать запускаемые программы. Такие __переменные__ могут содержать общие настройки системы, параметры графической или командной оболочки, данные о предпочтениях пользователя и многое другое.

Выполнять настройку переменных окружения необходимо, если вы используете много пользовательский режим работы в ОС Windows для того, чтобы для каждого пользователя были доступны устанавливаемые утилиты (плагины).

`%appdata%` - переменное значение пути до директории с настройками приложений текущего пользователя системы.
#### Настройка переменных
- Вариант 1: настройка через графический интерфейс системы вручную:
    * Панель управления\Все элементы панели управления\Система
    * Нажать кнопку "дополнительные параметры системы"
    * Вкладка "дополнительно", кнопка "переменные среды"
    * Задать переменные для node.js
    
- Вариант 2: Задать значения переменных через консоль:
```cmd
setx NODE_PATH %AppData%\npm\node_modules
setx PATH %AppData%\npm
```    
> После задания значений переменных необходимо перезагрузить консоль, для того, чтобы изменения вступили в силу

### 4) Установка gulp для консоли глобальная

Для установки необходимо проверить существование переменных окружения. Далее необходимо выполнить команду:
```bash
npm i gulp-cli -g
```

* `npm` - node package manager

* `i`- install

* `gulp-cli` - plugin для запуска gulp через командную строку

* `-g`- ключ глобальной установки плагина на компьютер для всех пользователей

Проверка работы команды `gulp`:
```bash
gulp -v
```

Результат выполнения команды:
```bash
CLI version: 2.3.0
Local version: Unknown
```
* `CLI version` - версия консольной утилиты
* `Local version` - версия локального плагина gulp, установленного для конкретного проекта. Сы пока не устанавливли плагин в локальном проектк, поэтому результат команды `Unknown`.

## II. Работа с репозиторием кода
### Создание локального репозитория
Если у вас нет уже существующего репозитория и файл находится на этом компьютере, то вы можете инициализировать локальный репозиторий%
1. Перейдите в директорию в которой вы хотите создать свой репозиторий

```bash
cd [путь до директории]
``` 
2. Проверить что находится в директории

```bash
ls
```

3. Инициализировать в директории репозиторий git:

```bash
git init
```

Успешность выполнения определяется сообщением:
```bash
Initialized empty Git repository in H:/repository/start/.git/
```

### 2. Настройка git
1. Настройки пользователя:

```bash
git config --global user.name "Andrew Tvorogov"
```

Эта команда устанавливает глобальную настройку имени пользователя для репозитория, а именно от чьего имени будут выполнять фиксации изменений

```bash
git config --global user.email "tvorogov.work@yandex.ru"
```

Эта команда устанавливает глобальную настройку email пользователя.
Проверить установленные значения можно командой:

```bash
git config --global --list
```

Пример выполнения команды:

```bash
user.name=Andrew Tvorogov
user.email=tvorogov.work@yandex.ru
```

2.Параметры установки окончаний строк.

Окончания строк в файлах разных операционных систем могут отличаться, это может вызвать проблемы в фиксации изменений, так как строки могут ошибочно быть приняты за правки в файле.

Для пользователей **UNIX/Mac**:
```bash
git config --global core.autocrlf input
git config --global core.safecrlf true
``` 

Для пользователей **Windows**:
```bash
git config --global core.autocrlf true
git config --global core.safecrlf true
```

Проверить установленные значения можно:
```bash
git config --global --list
```
Пример выполнения команды:

```bash
core.autocrlf=true
core.safecrlf=true
```

###3) Создание файла исключений
Для того, чтобы в проекте не было лишнего кода, создается специальный конфигурационный файл исключений `.gitignore` в корне проекта.

В Windows можно создать файл из консоли с определенным названием и наполнением:

```cmd
echo .idea/ > .gitignore
``` 

Команда создать файл `.gitignore` с содержимым `.idea/`. Тем самым мы из проекта исключили папку настроек phpStorm, которые программа автоматически создаёт в директории с которой работает (текущего проекта).

Для пользователей Linux/Mac можно выполнить команду:
```bash
touch .gitignore
```

### IV Исключения в проекте
Содержимое файла .gitognore 
```.gitognore
# директории
.idea/
node_modules/
bower_components/
# файлы
Thumbs.db
desktop.ini
.DS_Store
package-lock.json
```

* `# Директории` - формат комментариев
* `.idea/` - формат исключения директории
* `log/*.log` - исключить все файлы из папки log с расширением log
* `!log/template.html` - **не** исключать файл template.html из папки log

Файл считывается последовательно, поэтому соблюдайте порядок описания правил. Например, вы можете исключить все файлы из папки log, а затем прописать для них исключения.

```.gitignore
log/*
!log/*.html
```

Все файлы кроме `html`

Из проекта можно смело исключить директории и файлы:
* `node_modules/` - папка установленных модулей node.js, восстанавливается в любой момент до своего состояния в проекте при наличии файла конфигурации пакетов `package.json` и запуске команды `npm i` - установки пакетов.
* `.idea/` папка настроек IDE редактора
* `bower_components` - папка устаревшего пакетного менеджера bower. Вы можете увидеть его файл конфигурации `bower.json`, а так же папку модулей в некоторых проектах
* `Thumbs.db
   desktop.ini
   .DS_Store`
   файлы операционных систем
 * `package-lock.json` - файл с текущими установленными пакетами node.js 

###V Индексация изменений в проекте
Для всех файлов проекта доступны три состояния 
1. Файлы находятся в Working Directory
2. Файлы переходят в состояние индексации -  Staging Area
3. Фиксация изменений HEAD

Для того, чтобы сохранить изменения в ваших файлах вам необходимо отслеживать и производить переиндексацию произведенных изменений, после чего выполнить фиксацию.

Переиндекировать файл или добавить его в индексируемые:
```bash
git add [имя_файла]
```
Переиндексировать все файлы, кроме конфиграционных (в Unix/Mac такие файлы начинаются с `.`, например, `.htaccess` или `.gitignore`)
```bash
git add *
```

Переиндексировать **все** файлы, в том числе и конфигурационные
```bash
git add .
```

Команда снять с индексации
```html
git reset [имя_файла]
```

VI Проверка состояния файлов
Команда показывает, какие файлы переиндексированы, а какие ещё нет
```bash
git status
```

VII Фиксация изменений (commit)
До фиксации изменений необходимо проиндексировать изменения и проверить статус файла, чтобы все необходимые изменения в нужный файл были готовы к фиксации.
```bash
git commit -m "осмысленное сообщение, о внесённых изменениях"
```

Сообщение обязательно, т.к. оно даёт дополнительную информацию о зафиксированных изменениях.

VIII Подключение внешнего репозитория и выгрузка изменений на удалённый сервер
Для подключения внешнего сервера необходимо знать его адрес, например, на сервисе github или bitbucket
```bash
git remote add [псевдоним] [путь_до_репо]
```

```bash
git remote add origin https://user:password@bitbucket.org/andrew-tvorogov/start.git
git push -u origin master
```
Показать внешние репо
```bash
git remote -v
```

Удалит линк на внешний репозиторий
```bash
git remote remove [имя_репо]
```

Отправка изменений
```bash
git push -u origin master
```

* origin - псевдоним репо
* master - ветка репо, может быть и `dev` и т.п.
* -u - флаг означает, что репозиторий будет отслеживать локальную ветку

__practice_29-09-2020__ часть повторяется с прошлой практики

###7) Подключение внешнего репозитория
```bash
git remote add [имя_репозитория][адрес_репозитория]
```
```bash
git remote add origin https://user:password@bitbucket.org/user/repository/start.git
```
Проверить существующие внешние репозитории можно командой
```bash
git remote -v
```
Изменить путь до внешнего репозитория можно командой
```bash
git remote set-url [псевдоним][новый_адрес]
```
```bash
git remote set-url origin https://andrew-tvorogov@bitbucket.org/andrew-tvorogov/start.git
```
### 8) Отправка изменений на удаленный сервер
Для того, чтобы отправить изменения на удаленный репозиторий необходимо выполнить два условия:
* у вас должен быть добавлен `remote` с корректным адресом
* должны быть изменения фиксированы, готовы к отправке

```bash
git push -u [псевдоним репо][ветка] 
``` 
```bash
git push -u origin master 
``` 

[Развёртывание проекта](project.md)




